Yann gère la fabrication de boules de Noël

L’histoire raconte que les boules de Noël doivent leur existence à un triste évènement. En 1858, il y a eu si peu de pluie dans les Vosges du Nord, une région montagneuse du nord-est de la France, que les fruits d’hiver n’ont pas poussé. Mais comment allait-on donc habiller les sapins de Noël, qui étaient à cette époque décorés avec des pommes suspendues ? Un souffleur de verre a alors eu une idée : créer des boules en verre pour les remplacer. Voilà comment les boules de Noël seraient nées en France.
A Meisenthal, un petit village des Vosges du Nord, des artisans produisent encore des boules de Noël traditionnelles en verre soufflé grâce au Centre international d’art verrier (Ciav). Dans l’atelier de fabrication, il peut faire très chaud, jusqu’à 50 degrés en été !
Chaque année, les verriers de Meisenthal font appel à un designer pour imaginer une nouvelle suspension de sapin. Cette année, Nathalie, une graphiste, a créé une boule en forme d’artichaut surnommée «Arti».
Les techniques des verriers représentent pour Yann un savoir-faire régional précieux. Il a travaillé dur pour qu’elles ne soient pas oubliées. «Dans le village, il y avait à l’époque une usine de fabrication d’objets en verre, raconte Yann. Avec l’apparition du plastique, les gens ont arrêté d’acheter du verre et l’usine a dû fermer il y a près de 50 ans.»
Des années plus tard, des élus politiques régionaux se sont mobilisés pour que l’art du verre continue d’exister à Meisenthal. Des artisans verriers sont venus de toute la France pour transmettre leur savoir. Grâce à eux, le centre a recommencé petit à petit à fabriquer des boules en verre soufflé. Aujourd’hui, il en produit jusqu’à 45 000 par an. Mais décorer son sapin avec une boule de Meisenthal, ça se mérite : elles sont uniquement vendues dans la région !
Meisenthal, le village où sont fabriquées les boules en verre soufflé